<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="ejemplo_esquema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 

   <teiHeader>
        <fileDesc>

            <titleStmt> 
                 <title>Casa tomada</title>  
                 <author>Julio Cortazar</author>
            </titleStmt>

            <publicationStmt>
                <p>Este texto se publica con licencia de uso abierto Creative Commons</p> 
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher>Editorial Sudamericana</publisher>
                    <date>1951</date>
                    
                </bibl> 
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
   </teiHeader>
  
   <text>
      <body>        
             <p>Nos gustaba la casa porque aparte de espaciosa y antigua (hoy que las casas antiguas sucumben a la más ventajosa liquidación de sus materiales) guardaba los recuerdos de nuestros bisabuelos, el abuelo paterno, nuestros padres y toda la infancia.
            </p>  
            
            <p>Nos habituamos Irene y yo a persistir solos en ella, lo que era una locura pues en esa casa podían vivir ocho personas sin estorbarse. Hacíamos la limpieza por la mañana, levantándonos a las siete, y a eso de las once yo le dejaba a Irene las últimas habitaciones por repasar y me iba a la cocina. Almorzábamos al mediodía, siempre puntuales; ya no quedaba nada por hacer fuera de unos platos sucios. Nos resultaba grato almorzar pensando en la casa profunda y silenciosa y cómo nos bastábamos para mantenerla limpia. A veces llegábamos a creer que era ella la que no nos dejó casarnos. Irene rechazó dos pretendientes sin mayor motivo, a mí se me murió María Esther antes que llegáramos a comprometernos. Entramos en los cuarenta años con la inexpresada idea de que el nuestro, simple y silencioso matrimonio de hermanos, era necesaria clausura de la genealogía asentada por nuestros bisabuelos en nuestra casa. Nos moriríamos allí algún día, vagos y esquivos primos se quedarían con la casa y la echarían al suelo para enriquecerse con el terreno y los ladrillos; o mejor, nosotros mismos la voltearíamos justicieramente antes de que fuese demasiado tarde.</p> 
      </body>
  </text> 

 </TEI>