<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/teilite.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Regenta</title>
        <author>Leopoldo Alas (Clarín)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <pubPlace>Alicante</pubPlace>
        <publisher>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</publisher>
        <date>2000</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>La Regenta, por Leopoldo Alas (Clarín). Prólogo de Benito Pérez Galdós, Madrid, Librería
          de Fernando Fé 1900</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <!-- En este caso, podríamos marcar el prólogo en el elemento <front> -->
    <front>
      <div type="prologo">
        <head>Prólogo</head>
        <p>Creo que fue Wieland quien dijo que los pensamientos de los hombres valen más que sus
          acciones, y las buenas novelas más que el género humano. Podrá esto no ser verdad; pero es
          hermoso y consolador. etc.</p>
      </div>
    </front>

    <!-- Aquí empieza propiamente el texto, donde utilizaremos <div> para estructurar las diferentes secciones: -->
    <body>
      <div type="tomo" xml:id="tomo_1">
        <!-- Para separar los dos tomos de que consta la edición. -->
        <div type="capitulo" n="1">
          <!-- en lugar del atríbuto "n" también podríamos asignarle un identificador "xml:id" -->

          <head>Capítulo 1</head>
          <!-- los títulos pueden marcarse con el elemento <head> -->
          <!-- Secuencia de los párrafos: -->
          <p>La heroica ciudad dormía la siesta. El viento Sur, caliente y perezoso, empujaba las
            nubes blanquecinas que se rasgaban al correr hacia el Norte. En las calles no había más
            ruido que el rumor estridente de los remolinos de polvo, trapos, pajas y papeles que
            iban de arroyo en arroyo, de acera en acera, de esquina en esquina revolando y
            persiguiéndose, como mariposas que se buscan y huyen y que el aire envuelve en sus
            pliegues invisibles.</p> 
          <p/> <!-- Recordad: esto es un elemento vacío. -->
          <p/>
          <p/>
        </div> <!-- Fin del capítulo 1 -->
        <div type="capitulo" n="2">
          <head>Capítulo 2</head>
          <p>El coro había terminado: los venerables canónigos dejaban cumplido por aquel día su
            deber de alabar al Señor entre bostezo y bostezo. Uno tras otro iban entrando en la
            sacristía con el aire aburrido de todo funcionario que desempeña cargos oficiales
            mecánicamente, siempre del mismo modo, sin creer en la utilidad del esfuerzo con que
            gana el pan de cada día.</p>
        </div> <!-- Fin del capítulo 2 -->
        <div type="capitulo" n="3">
          <head>Capítulo 3</head>
          <p> Aquella tarde hablaron la Regenta y el Magistral en el paseo. El Arcipreste procuró
            que se encontraran y por su confianza con la Regenta facilitó la entrevista. </p>
          <p> Pocas veces habían cruzado la palabra la hermosa dama y el Provisor, y nunca había
            pasado la conversación de los lugares comunes a que obliga el trato social.</p>

        </div> <!-- Fin del capítulo 3 -->
      </div> <!-- Fin del tomo 1 -->

      <!-- Aquí empezaría el tomo 2 -->
      <div type="tomo" xml:id="tomo_2">
        <div type="capitulo" n="1"/>
        <div type="capitulo" n="2"/>
        <div type="capitulo" n="3"/>
      </div>
    </body>
    
  </text>
</TEI>
