<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ejemplo de codificación en prosa</title>
        <author>Susanna Allés Torrent</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
       <publisher>UNED</publisher>
        <pubPlace>Madrid</pubPlace>
        <date>2019</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Materiales del curso</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <head type="Principal">Unidad 1 Text Encoding Initiative y aplicaciones prácticas tiene</head>

      <ab>En esta primera unidad ofreceremos una introducción general a la Text Encoding Initiative
        y sus aplicaciones prácticas.</ab>
      <div type="parte" n="1">
        <head type="parte">PARTE I. Cuestiones generales</head>
        <div type="apartado" n="1">
          <head type="apartado">1. Introducción</head>
          <p> En el ámbito de las humanidades y las ciencias sociales, el texto representa, en la
            mayoría de los casos, el punto de partida de muchas investigaciones. </p>
          <p>La iniciativa de marcado de textos nace pues de la necesidad de procesar los textos des
            de un punto de vista informático.</p>
        </div>
        <div type="apartado" n="2">
          <head type="apartado">2. ¿Qué es la Text Encoding Initiative?</head>

          <div type="subapartado" n="2.1">
            <head> 2.1. Definición y objetivos</head>
            <p> La Text Encoding Initiative se ampara en primera instancia en el Consorcio TEI, cuya
              estructura veremos en la Parte II de esta unidad.</p>
            <p>TEI posee una plataforma web donde se publican tanto las Guías directrices como un
              sinfín de herramientas y de comunidades de ayuda <ref>[http://www.tei-c.org]</ref>
              (Ver vídeo Presentación página web del Consorcio TEI <ptr/>). Aquí encontraréis una
              primera definición que nos será útil para empezar: </p>
            <cit>
              <quote>The TEI Guidelines for Electronic Text Encoding and Interchange define and
                document a markup language for representing the structural, renditional, and
                conceptual features of </quote>
              <bibl corresp="#Guidelines">TEI Consortium</bibl>
            </cit>
            <p>Veamos paso por paso los diferentes puntos básicos de esta definición. </p>
            <list>
              <item>1) El núcleo central de la TEI son las Guidelines que constituyen el manual de
                uso y la recomendación de buenas prácticas sobre cómo proceder. </item>
              <item>2) La Guidelines proponen un tipo concreto de lenguaje de marcado que consiste
                en aislar a través de “marcas” o “etiquetas” las características textuales,</item>
              <item>3) TEI es especialmente usado en las disciplinas humanísticas, ciencias sociales
                o lingüística.</item>
              <item>4) El sistema de marcado propuesto por TEI tiene una naturaleza modular que
                agrupa fenomenología diversa en un mismo “módulo”. </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliografia">
        <listBibl>
          <head>Bibliografía</head>
          <bibl xml:id="Guidelines"><editor>TEI Consortium</editor>, eds. <title>TEI P5: Guidelines
              for Electronic Text Encoding and Interchange</title>. [Version 2.9.1]. [Ultima
            modicación: 15-10-2015]. TEI Consortium. http://www.tei-c.org/Guidelines/P5/ ([Último
            acceso: 01-02-2016]).</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>
